\begin{thebibliography}{000000000000000000000000000}

\bibitem[\textbf{Bradski y Kaehler, 2008}]{Bradski}
Bradski, G.; Kaehler, A. (2008); \emph{``Learning OpenCV: Computer Vision with the OpenCV Library''}, Ed. O'Reilly, 1ª Edición, ISBN 978-0-596-51613-0, USA.

\bibitem[\textbf{Bräunl, 2008}]{Braunl}
Bräunl, T. (2008); \emph{``Embedded Robotics: Mobile Robot Design and Application with Embedded Systems''}, Ed. Springer, 3ª Edición, ISBN 978-3-540-70533-8, Alemania.

\bibitem[\textbf{Salido, 2009}]{Salido}
Salido Tercero, J. (2009); \emph{``Cibernética Aplicada: Robots Educativos''}, Ed. Ra-Ma, ISBN 978-84-7897-940-0, España.

\bibitem[\textbf{Kernighan y Ritchie, 1991}]{Ritchie}
Kernighan, B.W.; Ritchie, D.M. (1991); \emph{``El Lenguaje de Programación C''}, Ed. Prentice Hall Hispanoamericana, S.A., 2ª Edición, ISBN 0-13-110362-8, México.

\bibitem[\textbf{Quintián y Lera, 2010}]{Quintian}
Quintián Pardo, H.; Lera Rodríguez, F.J. (2010); \emph{``Envoltorio para Teleoperación del Robot Rovio''}, Universidad de León (España).

\bibitem[\textbf{García, 2010}]{Garcia}
García Mateos, G. (2010); \emph{``Procesamiento audiovisual: Programa de teoría''}, Universidad de Murcia (España).

\bibitem[\textbf{Alba y otros, 2006}]{Alba}
Alba, J.L.; Martín, F.; Cid, J.; Mora, I. (2006); \emph{``Realzado de imagen: Técnicas de preprocesado''}, Universidad de Vigo (España), Universidad Carlos III (España), Universidad Rey Juan Carlos (España).

\bibitem[\textbf{San Martin, 2002}]{San Martin}
San Martín de la Fuente, F. (2002); \emph{``Comportamiento sigue pelota en un robot con visión local''}, Universidad Rey Juan Carlos, Madrid (España).

\bibitem[\textbf{Matute, 2003}]{Matute}
Matute Baena, A. (2003); \emph{``Filtro de color configurable''}, Universidad Rey Juan Carlos, Madrid (España).

\bibitem[\textbf{Ortiz, 2004}]{Ortiz}
Ortiz Herencia, R. (2004); \emph{``Comportamiento sigue persona con visión''}, Universidad Rey Juan Carlos, Madrid (España).

\bibitem[\textbf{WowWee, 2008}]{WowWee}
WowWee Technologies (2008); \emph{``Rovio Mobile Webcam: Manual del usuario''}, WowWee Group Limited, Canadá.

\bibitem[\textbf{WowWee, 2009}]{WowWee_2}
WowWee Technologies (2009); \emph{``API Specification for Rovio (v.1.3)''}, WowWee Group Limited, Canadá.

\end{thebibliography}

%\bibitem[\textbf{Jones, 2004}]{Jones}
%Jones, J.L. (2004); \emph{``Robot Programming: A Practical Guide to Behavior-Based Robotics''}, Ed. McGraw-Hill, 1ª Edición, ISBN 0-07-142778-3, USA.